\selectlanguage{polish}
\chapter*{Streszczenie}


W pracy inżynierskiej zaimplementowany został algorytm automatycznej kontroli głośności dla sygnałów mowy nagranych macierzą mikrofonową. Do zrealizowania użyto zaawansowanego algorytmu przetwarzania sygnałów jakim jest bazujący na metodzie kształtowania wiązki filtr LCMV, umożliwiający wyrównanie głośności mówców znajdujących się w różnej odległości od macierzy lub mówiących z różną głośnością. Otrzymany algorytm estymuje kierunki nadchodzenia dzwięku za pomocą algorytmu MUSIC i reguluje głośność pojedynczych mówców przy jednoczesnym tłumieniu zakłócenia jakim jest biały szum. Zaimplemntowane rozwiązanie bazuje na nagraniach z macierzy mikrofonowej. W ramach pracy stworzono również specjalny generator symulujący geometrię macierzy mikrofonej i pomieszczeń, w których rozchodzi się dzwięk. W celu zrealizowania pracy zapoznano się z fachową litaraturą naukową i napisano oprogramowanie w języku Python. Wykonana implementacja została poddana licznym testom. Sprawdzono wpływ czynników takich jak ilość źródeł i ich położenia, poziom szumu a także geometria pokoju i macierzy mikrofonowej na jakość działania algorytmu. Uzyskane wyniki przeanalizowano i opisano. 

Praca ma następującą kompozycję: w rozdziale \ref{chapter-2} autor przedstawia teorię zagadnienia. W rozdziale \ref{chapter-3} przedstawione zostało rozwiązanie wraz z krótkim opisem użytych metod. W kolejnych rozdziałach znajdują się szczegóły implementacyjne (rozdział \ref{chapter-4}) i testy zaimplementowanego rozwiązania (rodział \ref{chapter-5}).

\newpage

\chapter*{Abstract}

The goal of the thesis was to implement automatic gain control algorithm for speech signals recorded with microphone array. The project was accomplished using LCMV filter which is a complex signal processing concept. In this work it is used to equalize speech at different loudness caused for example by different distances from speakers to array. The implemented method estimates directions of arrival of sound waves using MUSIC algorithm and adjusts loudness of users. Simultaneously it attenuates white noise. The solution is based on microphone array recordings. Author of this dissertation developed generator which simulates geometry of microphone array and room response. In order to write this thesis author performed a research including state-of-the-art scientific literature. The outcome of this work includes software solution written in Python programming language. The implementation was thoroughly tested. Influence of many factors including number of audio sources, signal to noise ratio and geometry of microphone array and room. The obtained results have been analysed and described. 

Structure of the paper is as follows. In chapter \ref{chapter-2} author has shortly described theory of the problem. In chapter \ref{chapter-3} the solution was presented along with short description of used methods. Chapter \ref{chapter-4} contains details regarding implementation. Finally chapter \ref{chapter-5} presents tests of the system.